%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Preambule  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}   %
\usepackage{multicol}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{subcaption} % 2 column images
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{forest}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\input{../../Template/fitch.sty}

\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{fancy}

\lhead{\opdrachtNaam\ \opdrachtNummer}
\rhead{\naam(\studentNummer)}
\rfoot{Pagina\ \thepage\ van\ \pageref{LastPage}}
\lfoot{\datum}
\cfoot{}

\renewcommand\headrulewidth{0.4pt}
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt}

\newcommand{\E}{\exists}
\newcommand{\A}{\forall}

\newcommand{\ccen}[2]{\llap{$#1$}${}\mathrel{\circ}{}$\rlap{$#2$}}

%%%%%%%%%%%%%%
%% Gegevens %%
%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\naam}          {Stefan Schenk}
\newcommand{\studentNummer} {11881798}
\newcommand{\opdrachtNaam}  {Assignment}
\newcommand{\opdrachtNummer}{6}
\newcommand{\datum}         {December 2017}

%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Antwoorden %%
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

% Opgaven:
%
% Opgaven 5 (a t/m c), 9, 14, 21, 27(a,b), 28(d), 31(a, c), 35(1, 3), 38.

Ik heb bij alle opdrachten de notatie van de huiswerk-uitwerkingen aangehouden.

\subsection*{Opgave 5}
\begin{enumerate}[label=\alph*]
  \item $p_1 \vee (p_2 \wedge p_3)$

  $(p_1 \vee p_2) \wedge (p_1 \vee p_3)$

  \item $(p_1 \wedge \neg p_3) \vee (p_2 \wedge p_3)$

  $(p_1 \vee p_2) \wedge (\neg p_3 \vee p_2) \wedge
  (p_1 \vee p_3) \wedge (\neg p_3 \vee p_3)$

  \item $p_1 \rightarrow (p_2 \wedge p_3)$

  $(\neg p_1 \vee p_2) \wedge (\neg p_1 \vee p_3)$

\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 9}
Laat zien dat $C \vee A, \neg C \models A \wedge \neg C$ geldig is.

Dus dat $\{C\vee A,\neg C,\neg(A\wedge\neg C)\}$

$\Leftrightarrow \{C \vee A, \neg C, \neg A \vee C \}$
uitkomt op een contradictie.

Laat zien dat $F = \{C \vee A, \neg C, \neg A \vee C \}$ niet consistent is.

\begin{enumerate}
  \item $C \vee A$ (elem F)
  \item $\neg C$ (elem F)
  \item $\neg A \vee C$ (elem F)
  \item $C$ (res 1, 3)
  \item $\Box$ (res 2, 4)
\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 14}
Laat zien dat $B \rightarrow C, A \models (A \wedge B) \rightarrow C$ geldig is.

Dus dat $F = \{\neg B \vee C, A, A, B, \neg C\}$
uitkomt op een contradictie.

\begin{enumerate}
  \item $C \vee A$ (elem F)
  \item $\neg C$ (elem F)
  \item $\neg A \vee C$ (elem F)
  \item $C$ (res 1, 3)
  \item $\Box$ (res 2, 4)
\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 21}
Laat zien dat $\neg (A \wedge \neg C \wedge \neg D), \neg A \rightarrow (\neg B
\vee C),\neg C \models (A \vee B) \rightarrow (A \wedge D)$ geldig is.

Dus dat $F =\{(\neg A \vee C \vee D), (A \vee \neg B \vee C),\neg C,
(A \vee B), (\neg A \vee \neg D)\}$ onvervulbaar is.


\begin{enumerate}
  \item $\neg A \vee C \vee D$ (elem F)
  \item $A \vee \neg B \vee C$ (elem F)
  \item $\neg C$ (elem F)
  \item $A \vee B$ (elem F)
  \item $\neg A \vee \neg D$ (elem F)
  \item $A \vee \neg B$ (res 2, 3)
  \item $A$ (res 4, 6)
  \item $C \vee D$ (res 1, 7)
  \item $\neg A \vee C$ (res 5, 8)
  \item $\neg A$ (res 3, 9)
  \item $\Box$ (res 7, 10)
\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 27}
\begin{enumerate}[label=\alph*]
  \item $\E x\; C(x) \rightarrow \E w\; G(w)$

  $\neg \E x C(x) \vee \E w G(w)$

  $\A x \neg C(x) \vee \E w G(w)$

  $\A x \E w [\neg C(x) \vee G(w)]$

  \item $\A x G(x) \rightarrow \E w G(w)$

  $\neg \A x C(x) \vee \E w G(w)$

  $\E x \neg C(x) \vee \E w G(w)$

  $\E x \E w [\neg C(x) \vee G(w)]$
\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 28}
\begin{enumerate}[label=\alph*]
  \setcounter{enumi}{3}
  \item $\A v [\E x G(x,v) \leftrightarrow \E x L(x,v)]$

  $\A v [(\E x G(x,v) \wedge \E x L(x,v)) \vee
         (\neg\E x G(x,v) \wedge \neg\E x L(x,v))]$

  $\A v \E x[( G(x,v) \wedge L(x,v)) \vee
         (\neg G(x,v) \wedge \neg L(x,v))]$
\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 31}
\begin{enumerate}
  \item $\{\A x P(x, a), \A y \neg P(y, a)\}$

  \begin{forest}
    for tree={
      grow'=90,
      parent anchor=north,
      math content
    }
    [\Box
      [{\{\A y P(y, a)\}}
        [{[y/x]}
          [{\{\A x P(x, a)\}}]
        ]
      ]
      [{\{\A y\neg P(y, a)\}}]
    ]
  \end{forest}

  \setcounter{enumi}{2}

  \item $\{\A x[P(x) \vee \neg Q(x)], Q(c), \A u \A v[R(u, v) \vee \neg P(u)],
  \A x[\neg R(x, x)]\}$

  \begin{forest}
    for tree={
      grow'=90,
      parent anchor=north,
      math content
    }
    [\Box
      [{\{\A x[R(x, x)]\}}
        [{[x/c] [x/v]}
          [{\{\A c \A v[R(c, v)]\}}
            [{\{\A c[P(c)]\}}
              [{\{\A c[P(c) \vee \neg Q(c)]\}}
                [{[c/x]}
                  [{\{\A x[P(x) \vee \neg Q(x)]\}}]
                ]
              ]
              [{\{Q(c)\}}]
            ]
            [{\{\A c \A v[R(c, v) \vee \neg P(c)]\}}
              [{[c/u]}
                [{\{\A u \A v[R(u, v) \vee \neg P(u)]\}}]
              ]
            ]
          ]
        ]
      ]
      [{\{\A x[\neg R(x, x)]\}}]
    ]
  \end{forest}

\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 35}
\begin{enumerate}
  \item $\A x \E y Q(x,y) \rightarrow P(x)$

  $\{\{\neg Q(x, f(x)), P(x)\}\}$

  \setcounter{enumi}{2}
  \item $\neg \E x [(\neg P(x) \wedge \neg R(x, a))
    \vee \E y \neg[R(x,y) \rightarrow R(y,x)]]$

  $\Leftrightarrow \A x \neg[(\neg P(x) \wedge \neg R(x, a))
    \vee \E y \neg[R(x,y) \rightarrow R(y,x)]]$

  $\Leftrightarrow \A x [\neg(\neg P(x) \wedge \neg R(x, a))
    \wedge \neg\E y \neg[R(x,y) \rightarrow R(y,x)]]$

  $\Leftrightarrow \A x [(P(x) \vee R(x, a))
    \wedge \A y [R(x,y) \rightarrow R(y,x)]]$

  $\Leftrightarrow \A x \A y [(P(x) \vee R(x, a))
    \wedge (\neg R(x,y) \vee R(y,x))]$

  $\{\{P(x), R(x, a)\}, \{\neg R(x,y), R(y,x)\}\}$

\end{enumerate}


\subsection*{Opgave 38}
Laat zien dat $\A x \A y [\neg P(x) \vee \neg Q(y) \vee Q(g(x,y))],
\A x [\neg P(x) \vee Q(h(x))], P(a) \models Q(g(a, h(a))$ geldig is.

Voeg de negatie van de conclusie toe aan je premissen, zet in prenex-normaalvorm en skolomiseer:

$\A x \A y [\neg P(x) \vee \neg Q(y) \vee Q(g(x,y))],
\A x [\neg P(x) \vee Q(h(x))], P(a), \neg Q(g(a, h(a))$ \\

Clauses: $\{\{ \neg P(x), \neg Q(y), Q(g(x,y)) \},
  \{\neg P(x), Q(h(x))\}, \{P(a)\}, \{\neg Q(g(a, h(a)) \}\}$ \\

  \begin{forest}
    for tree={
      grow'=90,
      parent anchor=north,
      math content
    }
    [\Box
      [{\{Q(g(a,h(a))) \}}
        [{\{ \neg P(a), Q(g(a,h(a))) \}}
          [{\{ \neg P(a), \neg Q(h(a)), Q(g(a,h(a))) \}}
            [{[h(a)/y]}
              [{\{ \neg P(a), \neg Q(y), Q(g(a,y)) \}}
                [{[a/x]}
                  [{\{ \neg P(x), \neg Q(y), Q(g(x,y)) \}}]
                ]
              ]
            ]
          ]
          [{\{Q(h(a))\}}
            [{\{\neg P(a), Q(h(a))\}}
              [{[a/x]}
                [{\{\neg P(x), Q(h(x))\}}]
              ]
            ]
            [{\{P(a)\}}]
          ]
        ]
        [{\{P(a)\}}]
      ]
      [{\{\neg Q(g(a, h(a))\}}]
    ]
  \end{forest}

\end{document}
